R
=

¿Qué es R?
----------

`R` es un lenguaje de programación originado en 1993, es un proyecto GNU
que es un dialecto de su antecesor `S`, un proyecto de investigación en
los laboratorios Bell por ahí de los 80’s. Hoy en día `R` es de los
lenguajes de programación más importantes en el área de ciencia de
datos.

`R` es un lenguaje de programación enfocado en el análisis estadístico y
gráfico; se puede usar en diferentes plataformas y sistemas operativos.
Es mantenido por un equipo de personas, y está soportado por una
comunidad impresionante.

*TL;DR*: `R` es un lenguaje libre que nos ayuda a leer, transformar,
graficar, modelar y entender datos.

¿Por qué R?
-----------

-   Está enfocado al manejo modelado y graficación de información.
-   Es libre y gratuito.
-   La comunidad que lo soporta es lo que le da tanto valor.
-   Miles de paquetes, con los últimos desarrollos en estadística.
-   Manejo de series de tiempo, bases de datos, datos geoespaciales.
-   Conecta muy bien con todo tipo de sistemas.

Una de las características centrales del lenguaje, que en mi opinión son
fundamentales para cuando vamos empezando a programar, es el papel tan
central que tiene un el `data.frame` en el lenguaje.

Python por ejemplo es un lenguaje de programación enorme y muy complejo,
bastante útill; sin embargo es muy fácilperderse en todo lo que python
tiene para ofrecer.

Por otro lado `R` tiene un ambiente que se asemeja más a una hoja de
cálculo, el data frame nos ayuda a pensar en tablas y no sólo en clases
o toda la complejidad inherente a un lenguaje de programación.

¿Por qué aprender a programar?
==============================

Una analogía a por qué aprender a programar `R` contra todos los demás
softwares de cómputo, es la siguiente: Usar SPSS (o software similar),
es como ir en un autobús, mientras que aprender a programar en `R` es
como manejar tu mismo un auto.

La diferencia es evidente y la flexibilidad que te da el poder usar
todas las herramientas, es fantástica. Espero que este módulo les ayude
a construír una caja de herramientas más sólida para cuando lo
necesiten.

Bienvenidos. :)
